\documentclass[smaller]{beamer}

% preambulo para escrever em portugues
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{colortbl} % usar cor em tabela

\setbeamertemplate{navigation symbols}{}

% tema que acompanha os topicos da apresentacao
\usetheme[secheader]{Madrid} %CambridgeUS(red), Madrid(blue), AnnArbor(blue, yellow)
%\usetheme[secheader]{Berkeley} %side nav list
%\setbeamercolor*{palette primary}{fg=white,bg=gray!30!green}

% MACROS
\newcommand{\univ}{Faculdade 7 de Setembro (FA7)}
\newcommand{\titulo}{Um Estudo sobre a Importância do Desenvolvimento Ágil nos Projetos com Acessibilidade}
\newcommand{\tipo}{}
\newcommand{\autor}{Juliana Feitosa Magalhães}
\newcommand{\orientador}{Prof. Albert Schilling Gomes, Me.}
\newcommand{\data}{Fortaleza 2012}

\begin{document}

\title[\tipo]{\titulo}
\author[\autor]{\autor}
\institute[FA7]{Orientador: \orientador \\ \univ}
%\date[\today]{}
\date[\data]{\data} % para fixar a data de acordo com o macro \data declarado

\frame{\titlepage}

\begin{frame}
   \frametitle{Sumário}
   \tableofcontents
\end{frame}

\AtBeginSection[]
{
 \begin{frame}
  \frametitle{Sumário}
  \tableofcontents[currentsection]
 \end{frame}
}

%===============================================================================
% Introdução
%===============================================================================
\section{Introdução}

%===============================================================================
% Introdução
%-------------------------------------------------------------------------------
% Motivação e Caracterização do Problema
%===============================================================================
\subsection{Motivação e Problema}

\begin{frame}

   \frametitle{Motivação e Caracterização do Problema}

      \begin{alertblock}{Motivação}
         \begin{itemize}
            \item Desenvolver software com sucesso!
	    \begin{itemize}
		\item Cumprimento de prazos
		\item Cumprimento de custos
		\item Conformidade com anseios do cliente
		\item Software de qualidade
		\begin{itemize}
		    \item Satisfazer as necessidades dos usuários (usuário web pode ser qualquer um!)
		    \item Proporcionar usabilidade e acessibilidade
		\end{itemize}
	    \end{itemize}
         \end{itemize}	
      \end{alertblock}
      \begin{exampleblock}{Caracterização do Problema}
         \begin{itemize}
            \item Como desenvolver software COM qualidade e COM acessibilidade?!?
%	    \item Porque utilizar métodos ágeis no desenvolvimento de software com acessibilidade?
         \end{itemize}
      \end{exampleblock}

\end{frame}

%===============================================================================
% Introdução
%-------------------------------------------------------------------------------
% Objetivo e Contribuição
%===============================================================================
\subsection{Objetivo e Contribuição}

\begin{frame}

   \frametitle{Objetivo e Contribuição}

      \begin{block}{Objetivo}
         \begin{itemize}
            \item Objetivo Geral
	    \begin{itemize}
		\item Justificar o uso de metodologias ágeis para o desenvolvimento de software com acessibilidade
	    \end{itemize}
            \item Objetivo Específico
	    \begin{itemize}
		\item Destacar a importância do usuário deficiente durante o processo
	    \end{itemize}
%             \item Demonstrar/comprovar/constatar a ligação satisfatória entre o desenvolvimento ágil e acessibilidade digital
%             \item destacar a importância da participação do deficiente e/ou alguém conhecedor de suas necessidades no desenvolvimento do software
         \end{itemize}
      \end{block}

      \begin{block}{Contribuição}
         \begin{itemize}
            \item Minimizar a falta de conhecimento e aumentar as iniciativas na área de acessibilidade digital
            \item Incentivar a adoção de metodologias ágeis para o desenvolvimento de software acessível
%             \item Identificar o melhor plano de execução de uma consulta baseado no \textbf{custo de comunicação} entre os sítios participantes
%             \item Diminuir o custo de comunicação para a completa resolução de uma consulta
         \end{itemize}
      \end{block}
      
\end{frame}

%===============================================================================
% Fundamentação Teórica
%===============================================================================
\section{Fundamentação Teórica}

%===============================================================================
% Fundamentação Teórica
%-------------------------------------------------------------------------------
% Metodologias de Desenvolvimento
%===============================================================================

\subsection{}

\begin{frame}

   \frametitle{Metodologias de Desenvolvimento}

      \begin{block}{Desenvolvimento Tradicional X Desenvolvimento Ágil}
         Destaque para as diferenças de: 
         \begin{itemize}
	  \item Atuação das pessoas no processo;
	  \item Peso / ênfase para a documentação;
	  \item Como lidar com as mudanças, os prazos.
         \end{itemize}	
      \end{block}

\end{frame}

%===============================================================================
% Fundamentação Teórica
%-------------------------------------------------------------------------------
% Design Universal e Design Acessível
%===============================================================================

\subsection{}

\begin{frame}

   \frametitle{Design Universal, Acessível e Tecnologia Assistiva Digital}

      \begin{block}{Design Acessível}
         Produtos e construções acessíveis e utilizáveis por pessoas com deficiência
      \end{block}

      \begin{block}{Design Universal}
         Produtos e construções acessíveis e utilizáveis por todos os indivíduos, independente de possuírem ou não deficiência. \\ 
         Proporcionar soluções para acomodar pessoas com ou sem deficiências e beneficiar todas as idades e capacidades, sem discriminações.
      \end{block}
      
      \begin{block}{Tecnologia Assistiva Digital}
         Refere-se aos sistemas que oferecem soluções para tentar suprir as limitações de uma parcela da sociedade.
      \end{block}

\end{frame}

%===============================================================================
% Fundamentação Teórica
%-------------------------------------------------------------------------------
% Acessibilidade e Usabilidade Digitais
%===============================================================================

\subsection{}

\begin{frame}

   \frametitle{Acessibilidade e Usabilidade Digitais}

      \begin{block}{Usabilidade}
         Característica que determina se o manuseio de um produto é fácil e rapidamente aprendido, dificilmente esquecido, não provoca erros operacionais, 
         oferece um alto grau de satisfação e resolve eficientemente as tarefas para os quais foi projetado. \\
	 Usabilidade é sinônimo de facilidade de uso! É algo relativo! (o mouse é fácil de usar, mas para quem?)
      \end{block}

      \begin{block}{Acessibilidade}
	Termo para indicar a possibilidade de qualquer pessoa usufruir de todos os benefícios de uma vida em sociedade, inclusive a internet \\
      \end{block}
      
      \begin{block}{Acessibilidade X Usabilidade}
	Software orientado à usabilidade não é necessariamente orientado à usabilidade!\\
	O software pode ser fácil para usuário comuns mas inacessível para aqueles com necessidades especiais!\\
      \end{block}

\end{frame}

%===============================================================================
% Fundamentação Teórica
%-------------------------------------------------------------------------------
% Testes de Acessibilidade e Usabilidade
%===============================================================================

\subsection{}

\begin{frame}

   \frametitle{Testes e Diretrizes}

      \begin{block}{Testes de Acessibilidade e Usabilidade} 
	\begin{itemize}
	\item Verificação: Existem programas para avaliar os critérios de acessibilidade.
	\item Validação: Deve-se considerar as habilidades específicas; a interação harmoniosa do usuário também é um requisito!
	\end{itemize}
      \end{block}

      \begin{block}{Diretrizes de Acessibilidade na Web no Mundo e no Brasil}
	\begin{itemize}
	 \item W3C: Criou o WAI (Web Acessibility Initiative)
	  \begin{itemize}
	  \item Lançou o WCAG 1.0 e o 2.0 (Diretrizes para a Acessibilidade do Conteúdo da Web)
	  \end{itemize}
	  \item Brasil
	    \begin{itemize}
	    \item Lei 10.098 (2000) - normas e critérios para acessibilidade
	    \item Decreto 5.296 (2004) - acessibilidade na internet
	    \item Comitê Brasileiro (CB) da ABNT - normatização no campo da acessibilidade
	    \item eMAG - Modelo de Acessibilidade do Governo Eletrônico
	    \item Selo de Acessibilidade Digital - aferição da política de acessibilidade dos sites
	    \end{itemize}
	\end{itemize}
      \end{block}

\end{frame}

%===============================================================================
% Proposta
%===============================================================================

\section{Proposta: Ágil com Acessibilidade}

%===============================================================================
% Proposta
%-------------------------------------------------------------------------------
% Acessibilidade na Web
%===============================================================================

\subsection{Acessibilidade na Web}

\begin{frame}

   \frametitle{Acessibilidade na Web}

      \begin{block}{Características e Importância}	
	\begin{itemize}
	 \item Permitir o acesso às informações (sem prejuízos de conteúdo) independentemente de:
	    \begin{itemize}
	    \item Características técnicas dos equipamentos (infra-estrutura de comunicação precária, ambiente desfavorável, qualidade e custo das tecnologias), 
	    \item Características corporais (deficiências sensoriais, problemas de coordenação motora, pessoas idosas com mudanças nas capacidades devido ao envelhecimento)
	    \end{itemize}
	 \item Importância internet para os deficientes
	    \begin{itemize}
	    \item permite a criação de novas formas de relacionamento;
	    \item alternativas de diversão;
	    \item oportunidades de trabalho;
	    \item acesso a informações antes obtidas por terceiros.
	    \end{itemize}	 
	\end{itemize}
      \end{block}

\end{frame}

%===============================================================================
% Proposta
%-------------------------------------------------------------------------------
% Acessibilidade na Web
%===============================================================================

\begin{frame}

   \frametitle{Acessibilidade na Web}

      \begin{block}{Dificuldade}
	\begin{itemize}
	 \item Usuário web pode ser qualquer um! Como satisfazer as necessidades dos usuários?	 
	\end{itemize}
      \end{block}
      
      \begin{block}{Solução}
	\begin{itemize}
	 \item Delimitar um grupo-alvo para foco do desenvolvimento (englobar o maior público possível)
	 \item Apresentação da informação de formas múltiplas (redundância)
	 \item Verificação e validação devem considerar os quesitos de acessibilidade
	\end{itemize}
      \end{block}
      
      Site totalmente acessível é utopia! Mas o desenvolvimento deve ser voltado, pelo menos, para atender padrões mínimos de acessibilidade.
      
\end{frame}

%===============================================================================
% Proposta
%-------------------------------------------------------------------------------
% Acessibilidade na Web
%-------------------------------------------------------------------------------
% Acessibilidade Web nos Dispositivos Móveis
% Acessibilidade Web e Educação à Distância
%===============================================================================

\begin{frame}

   \frametitle{Dispositivos Móveis e Educação à Distância}

      \begin{block}{Acessibilidade Web nos Dispositivos Móveis}
	\begin{itemize}
	 \item Contribui para inclusão digital
	 \item Influencia na produtividade das pessoas
	 \item Hardware pode facilitar ou dificultar!
	    \begin{itemize}
	    \item Tamanho das letras
	    \item Luminosidade da tela
	    \item Limitações de processamento
	    \end{itemize}
	\end{itemize}
      \end{block}

      \begin{block}{Acessibilidade Web e Educação à Distância}         
	\begin{itemize}
	 \item Permite o acesso à educação de pessoas antes excluídas
	 \item Democratização do Ensino e da Informação
	 \item Socialização; Desenvolvimento cognitivo e sócioafetivo.
	 \item Educação para (com) todos
	\end{itemize}
      \end{block}
      
\end{frame}

%===============================================================================
% Proposta
%-------------------------------------------------------------------------------
% Metodologia Ágil: Simplicidade e Participação do Cliente
%===============================================================================

\begin{frame}

   \frametitle{Metodologia Ágil: Simplicidade e Participação do Cliente}

      \begin{block}{Simplicidade}
         \begin{itemize}
          \item Um dos princípios do manifesto ágil
          \item Evitar complicações, artifícios, extravagâncias e excessos
          \item Mais favorável a mudanças (mais fácil incluir/remover/alterar algo)
          \item Não é apenas estética, nem design simplório, nem redução de funcionalidades
          \item É foco na criação de real valor para o cliente, é facilidade de uso
         \end{itemize}         
      \end{block}

      \begin{block}{Participação do Cliente}
         \begin{itemize}
          \item Maior comunicação, feedback mais rápido
          \item Melhor compreensão
	    \begin{itemize}
	      \item dos requisitos pelos desenvolvedores
	      \item do processo de desenvolvimento pelo cliente
	    \end{itemize}
          \item Produtos mais próximos da verdadeira realidade do usuário
          \item Detecção precoce de falhas e correção prematura
         \end{itemize}
      \end{block}
      
\end{frame}

%===============================================================================
% Proposta
%-------------------------------------------------------------------------------
% Metodologia Ágil e a Participação do Usuário Deficiente
%===============================================================================

\begin{frame}

   \frametitle{Metodologia Ágil e a Participação do Usuário Deficiente}

      \begin{block}{}
         \begin{itemize}
          \item Software acessível não é atender apenas a lista de recomendações de acessibilidade (instruções/guia de orientação)
          \item Conhecer as necessidades especiais e as preferências do usuário
          \item O deficiente é o usuário! O deficiente conhece suas necessidades! Ele detecta as falhas!
          \item Desenvolvimento ágil prega participação do cliente, neste caso, do deficiente
         \end{itemize}
      \end{block}

      \begin{block}{Valores e Princípios do Manifesto Ágil}
         \begin{itemize}
          \item Colaboração do cliente mais que negociação de contratos
          \item Pessoas relacionadas à negócios e desenvolvedores devem trabalhar em conjunto e diariamente, durante todo o curso do projeto
          \item O método mais eficiente e eficaz de transmitir informações para, e por dentro de um time de desenvolvimento, é através de uma conversa cara a cara
         \end{itemize}
      \end{block}
      
\end{frame}

%===============================================================================
% Análise
%===============================================================================

\section{Análise}

%===============================================================================
% Análise
%-------------------------------------------------------------------------------
% Potenciais Obstáculos entre o Software e o Deficiente
%===============================================================================

\subsection{Potenciais Obstáculos entre o Software e o Deficiente}

\begin{frame}

   \frametitle{Potenciais Obstáculos entre o Software e o Deficiente}

      \begin{block}{}
         Na maioria das vezes, no desenvolvimento do software, não há a preocupação com acessibilidade.
         É uma tarefa árdua (deficientes com limitações motora, visual, auditiva, mental; além de usuários com limitações computacional, cultural, social)
      \end{block}

      \begin{quotation} \scriptsize
             Não é possível projetar todos os produtos para que sejam utilizados por todas as pessoas pois sempre haverá alguém 
      com uma combinação de graves deficiências, que não será capaz de utilizá-los. Sendo assim, um produto não pode ser 
      caracterizado simplesmente como acessível ou não acessível. Produtos são, na verdade, mais ou menos acessíveis, 
      e devem atender (ou, de preferência, exceder) padrões mínimos de acessibilidade fixados por lei ou norma técnica. (Sonza, 2008)       
      \end{quotation}
       

\end{frame}

%===============================================================================
% Análise
%-------------------------------------------------------------------------------
% Potenciais Obstáculos entre Acessibilidade e os Métodos Ágeis
%===============================================================================

\subsection{Potenciais Obstáculos entre Acessibilidade e os Métodos Ágeis}

\begin{frame}

   \frametitle{Potenciais Obstáculos entre Acessibilidade e os Métodos Ágeis}

      \begin{block}{}
         É possível, estabelecer uma relação direta entre o conceito de simplicidade e acessibilidade digital. A primeira favorece a segunda.
      \end{block}

\end{frame}

%===============================================================================
% Fim
%===============================================================================
\section{}
   \begin{frame}
      \begin{center}
         \huge Obrigada!
      \end{center}
   \end{frame}

\end{document}