%===============================================================================
% CAPITULO 4 - RESULTADOS
%===============================================================================
\chapter{Análise}\label{chp:4}

%===================================================================
\section{Potenciais Obstáculos entre o Software e o Deficiente}
%===================================================================

Apesar da atenção dada às relações entre as pessoas e os computadores, algumas queixas são comuns por parte dos usuários, seja pela não observância, por parte dos desenvolvedores, das diretrizes e critérios definidos pela IHC, seja por possíveis inconsistências nos mesmos. Se isto acontece com usuários ditos normais, que não apresentam nenhum tipo de deficiência, o mesmo ocorre em escala ainda maior com aqueles que apresentam necessidades especiais \cite{Matos2009}.

Muito se deve ao fato de que os desenvolvedores de site, na maioria das vezes, não têm a preocupação durante a construção do site. É comum encontrar o uso de tecnologias que enriquecem visualmente o site, entretanto, criam obstáculos quase intransponíveis para os deficientes. O ideal é que sejam desenvolvidos softwares bonitos e atraentes, mas que também sejam acessíveis e de fácil utilização pelos deficientes \cite{Matos2009}.

\cite{Sonza2008} menciona o fato de que tornar a web indiscriminadamente acessível, removendo as barreiras e contemplando todos os cenários, é uma tarefa que transcende definições de padrões e normas de acessibilidade, pois muitos outros fatores estão envolvidos e os cenários são os mais diversificados possíveis. Mas no estágio atual, prover ambientes plenamente acessíveis a todos os perfis de usuário, ferramentas e situações ainda é uma tarefa árdua.

Conforme \cite{Sonza2008}, algumas das principais dificuldades enfrentadas pelos usuários com limitações sensoriais, cognitivas e físicas são:

%===================================================================
\subsection{Deficiência Visual}
%===================================================================

Deficiência com alguma ou grande dificuldade permanente de enxergar.

\textbf{Cegueira}

\begin{enumerate}
 \item Imagens sem texto alternativo;
 \item Imagens complexas, como gráficos ou mapas de imagem, de importante significado para o entendimento e sem descrição;
 \item Vídeos sem descrição textual ou sonora;
 \item Tabelas sem sentido quando lidas célula por célula ou em modo linearizado;
 \item Formulários sem navegabilidade em uma sequência lógica ou devidamente descrição;
 \item Navegadores e ferramentas de autoria sem suporte de teclado para todos os comandos ou que não utilizam programas de interfaces padronizadas para o sistema operacional para os quais foram baseados;
 \item Documentos formatados fora de um padrão de desenvolvimento de páginas, dificultando a interpretação dos mesmos por leitores de tela.
\end{enumerate}

\textbf{Baixa Visão}

\begin{enumerate}
 \item Páginas com tamanhos de fonte absoluta, que não podem ser redimensionadas facilmente;
 \item Páginas de difícil navegabilidade, com layout inconsistente e com perda de conteúdos adjacentes quando ampliadas; 
 \item Páginas ou imagens de pouco contraste;
 \item Textos apresentados como imagens, pois não quebram a linha quando ampliadas;
 \item Se o grau residual de visão for muito baixo, as barreiras podem ser as mesmas dos cegos.
\end{enumerate}

\textbf{Daltonismo}

\begin{enumerate}
 \item Cor utilizada como único recurso para enfatizar o texto;
 \item Contrastes inadequados entre cores de fonte e fundo;
 \item Navegadores sem suporte para o usuário utilizar sua própria folha de estilo.
\end{enumerate}

%===================================================================
\subsection{Deficiência Auditiva}
%===================================================================

Deficiência com alguma ou grande dificuldade permanente de ouvir.

\begin{enumerate}
 \item Ausência de legenda ou transcrições de áudio;
 \item Ausência de imagens suplementares relacionadas com o conteúdo do texto. Isso dificulta a compreensão por pessoas que tem, como primeira língua, a Língua de Sinais, e não aquela escrita ou falada na página;
 \item Ausência de linguagem simples e clara;
 \item Requisitos para a entrada de voz.
\end{enumerate}

%===================================================================
\subsection{Deficiência Física e/ou Motora}
%===================================================================

Deficiência física seja tetraplegia, paraplegia, hemiplegia permanente, falta de membro ou parte dele. E deficiência motora sendo alguma ou grande dificuldade permanente de caminhar ou subir escadas.

\begin{enumerate}
 \item Atividades cujo tempo de utilização é limitado;
 \item Páginas com várias janelas abertas simultaneamente ou sobrepostas;
 \item Navegadores e ferramentas sem suporte ao teclado alternativo ou aos botões relativos aos comandos efetuados pelo mouse. Isso ocorre quando da utilização de dispositivos apontadores especiais, como aqueles acionados por movimentos de cabeça, do olhar, ou da boca;
 \item Formulários sem suporte à navegabilidade com a tecla TAB em uma sequência lógica.
\end{enumerate}

%===================================================================
\subsection{Deficiência Mental}
%===================================================================

Deficiência com limitação funcional intelectual.

\begin{enumerate}
 \item Ausência de alternativas para permitir o recebimento de informações: de texto alternativo que pode ser convertido em áudio, de imagens suplementares, ou de legendas para áudio;
 \item Elementos visuais ou em áudio os quais não podem ser facilmente desligados;
 \item Falta de clareza e consistência na organização das páginas;
 \item Utilização de linguagem complexa sem necessidade;
 \item Páginas com tamanhos de fonte absoluta, que não podem ser redimensionadas facilmente;
 \item Uso de imagens trêmulas ou sinais com uma certa frequência de áudio que podem causar desconforto.
\end{enumerate}

%===================================================================
\section{Potenciais Obstáculos entre Acessibilidade e os Métodos Ágeis}
%===================================================================

Conforme \cite{Braga2007}, o conceito de acessibilidade está relacionado ao de usabilidade e juntos podem determinar a satisfação do usuário, a eficácia e a eficiência. A acessibilidade pode ser entendida como parte da usabilidade, visto que, a usabilidade é ``A capacidade que um sistema interativo oferece a seu usuário, em um determinado contexto de operação, para a realização de tarefas, de maneira eficaz, eficiente e agradável''. 

A acessibilidade Web significa que as pessoas com inabilidades podem usar a Web. Mais especificamente, a acessibilidade Web significa que as pessoas com inabilidades podem perceber, entender, navegar, e interagir com a Web, e que podem contribuir para a Web. Acessibilidade Web abrange também outros beneficiados, incluindo pessoas idosas com mudanças nas capacidades devido ao envelhecimento \cite{W3C2001}.

De acordo com \cite{Nielsen1993} a usabilidade não é simplesmente uma propriedade da interface do usuário, mas ela tem múltiplos componentes e está associada a cinco questões: fácil entendimento, eficiência, fácil recordação, baixo índice de erros e ser agradável.

O trabalho de \cite{Falcao2008} apresenta uma estratégia de apoio à institucionalização da usabilidade em ambientes de desenvolvimento ágil. O autor enumera os potenciais obstáculos entre a usabilidade e os métodos ágeis e as possíveis estratégias que poderiam auxiliar a organização na condução dos seus planos de melhoria criados com o intuito de institucionalizar a usabilidade em seus processos. Tais estratégias são: foco nas experiências da organização, garantia (contínua) da qualidade, foco na maturidade em usabilidade da organização, capacitação e colaboração das equipes, comprometimento da organização, produtividade das equipes e projetos.

Baseado no estudo de \cite{Falcao2008} e na conclusão de \cite{Braga2007} ao afirmar que a acessibilidade pode ser entendida como parte da usabilidade, é possível definir alguns dos potenciais obstáculos entre acessibilidade e os métodos ágeis. Tais obstáculos foram agrupados nos seguintes tópicos: o foco e motivação da equipe, o perfil do cliente, o levantamento de requisitos, a construção das interfaces e os testes. Cada um deles é explicado a seguir:

\textbf{Foco e motivação da equipe:} Um dos princípios dos métodos ágeis é o foco em medir o progresso de um projeto de desenvolvimento de software a partir da quantidade de funcionalidades construídas e validadas pelo usuário durante os ciclos semanais. Entretanto, um software funcional não garante um software usável e acessível. No desenvolvimento ágil, as atividades concentram-se na qualidade do código, o que pode diminuir a motivação da equipe em considerar aspectos de usabilidade e acessibilidade.

\textbf{Perfil do cliente:} Mesmo que exista um esforço em se incluir os usuários finais no processo, existe a possibilidade de envolver pessoas que não consigam representar as necessidades comuns de todos os usuários. Dessa forma, mesmo que exista um esforço de colaboração entre os usuários e os desenvolvedores, este fato por si só não garante um produto usável e acessível, haja vista que os métodos ágeis não abordam as práticas de usabilidade e acessibilidade de maneira sistemática.

\textbf{Levantamento de requisitos:} As atividades de coleta de requisitos dentro dos métodos ágeis acontecem através da elaboração de estórias dos usuários (em XP) e da lista priorizada de requisitos (em Scrum). Entretanto, tais atividades podem vir a não contemplar plenamente os requisitos de usabilidade e acessibilidade de um software.

\textbf{Construção das interfaces:} Nos métodos ágeis, é costume iniciar o desenvolvimento de um produto sem uma definição da estrutura geral do produto (incluindo suas interfaces). Como se trata de uma metodologia de desenvolvimento em pequenos ciclos, existe a real possibilidade das características atribuídas às interfaces passarem por mudanças durante o tempo. Dependendo do impacto das mudanças nas interfaces, elas podem se tornar um fator complicador para os usuários que já venham utilizando o sistema entregue em ciclos anteriores.

\textbf{Testes:} Embora as atividades de testes sejam enfatizadas nas metodologias ágeis, não existem práticas específicas e consolidadas para avaliar a usabilidade e a acessibilidade do produto desenvolvido. Os ciclos de desenvolvimento curtos acabam por motivar a equipe a realizar apenas atividades de inspeções de código e testes unitários.

%===================================================================
\section{Sugestões}
%===================================================================

Apesar de alguns obstáculos já terem sido vencidos, quanto ao uso dos computadores pelos deficientes, ainda falta ampla acessibilidade em ambientes virtuais. Muito trabalho há que se fazer, mas alguns empecilhos são passíveis de solução. Para que isso ocorra, é fundamental um maior comprometimento de todos os envolvidos com a construção e disponibilização dos ambientes virtuais.

Diante disso, foi realizada uma investigação da problemática envolvento a necessidade do acesso digital universal. E verificou-se a ausência de uma estratégia de integração entre a metodologia ágil e os principais requisitos de acessibilidade. Constatou-se que a participação do cliente deficiente ou alguém que o represente é essencial e indispensável. É possível oferecer ambientes estéticos, sem cercear usuários deficientes.

\cite{Conforto2002} afirma que a avaliação e validação da acessibilidade pode ser feita por meio de ferramentas automáticas ou da revisão direta manual. Os métodos automáticos são geralmente rápidos, mas não são capazes de identificar todos os aspectos da acessibilidade. A avaliação humana pode ajudar a garantir a clareza da linguagem e a facilidade de navegação. A avaliação e validação da acessibilidade de uma página ou de um site à Web deve estar presente desde as fases iniciais do desenvolvimento do documento.

Já que a revisão humana no processo de avaliação e validação do software é considerada mais eficiente do que a revisão por ferramentas automáticas, e essa revisão pode ser realizada com a participação do próprio usuário da aplicação, então o grau de eficácia torna-se maior. Ademais, quando o usuário é um portador de necessidades especiais, ele é capaz de perceber de imediado as falhas que limitam o seu pleno acesso às funcionalidades.

No desenvolvimento ágil, a contínua colaboração do cliente pode garantir um exame mais minucioso e atento, pricipalmente quando esse indivíduo tem amplo conhecimento daquilo que é necessário e exigível para o usuário final.

A idéia de envolver o usuário no processo de desenvolvimento de software como ser atuante e participativo é uma idéia defendida pela metodologia ágil. Considerando o usuário deficiente, esse envolvimento associa os valores e princípios do manifesto ágil, no que diz respeito à colaboração, com os conceitos de acessibilidade. Ou seja, comprometer o deficiente no acompanhamento da produção das funcionalidades da aplicação, nada mais é do que uma atitude coerente com o mundo ágil e favorável à acessibilidade.

\cite{Braga2007} destaca que as padronizações e linhas guias estabelecidas pelos diversos instrumentos que estão sistematizando as questões relativas a acessibilidade Web e a usabilidade, bem como as pesquisas sobre a organização da informação em interfaces devem ser a base de orientação para a busca do Design Universal.

\cite{Braga2007} conclui que são importantes os estudos relativos a acessibilidade em Ambientes Virtuais de Aprendizagem (AVAs). Os AVAs são utilizados na interação de professores e alunos em cursos online e, por meio dos quais os alunos entram em contato com conteúdos, atividades de aprendizagem e avaliações. Deve-se permitir a participação das pessoas com inabilidades nos cursos a distância. Logo, faz-se necessário atentar para que não se exponham suas deficiências, mas que recebam conteúdo e pratiquem atividades em igualdade com todos os alunos, participem do mesmo ambiente virtual e possam contribuir colaborativamente exercitando a aprendizagem autônoma.

\cite{Melo2009} questiona como aproximar projetistas não envolvidos em estudo de campo à diversidade do público-alvo. O modelo de personas, caracterizado por histórias de vida que expressam experiências de uso de tecnologias, é apresentado como uma possível abordagem a essa questão. Este modelo é considerado conveniente para comunicar ao projetista resultados de estudos sobre usuários, cujos dados tendem a ser numerosos e complexos. Pode ser complementado com outras experiências como: o próprio projetista ir a campo, o design participativo, a humanização da formação dos designers, e o conceito do Design Universal permeando disciplinas que tratam do projeto de interfaces.

Para as metodologias ágeis, as pessoas têm um papel fundamental no desenvolvimento dos projetos, sendo essencial que haja uma boa comunicação entre os integrantes das equipes, que haja motivação e que cada indivíduo se preocupe com a qualidade. É valorizada a entrega de um produto funcional e adequado ao que o cliente realmente deseja; a preocupação centra-se na produção do software pedido. O cliente é frequentemente chamado a intervir, iteração a iteração, tendo um papel decisivo na definição dos novos requisitos, contrariando a prática de quase tudo ser determinado e acordado no inicio do projeto. Nenhum projeto é totalmente previsível, portanto ser ágil é ter conhecimento desta realidade e aceitar que os requisitos normalmente mudam, em suma, estar pronto para a mudança de forma simples e rápida \cite{Tomas2009}.

Pensar numa sociedade melhor para as pessoas deficientes é necessariamente também pensar numa sociedade melhor para todos nós \cite{Ribas1998}.

A versatilidade dos softwares e periféricos adaptados favorece a acessibilidade das pessoas com necessidades especiais ao sistema educacional, tornando viável a participação de pessoas com deficiência na sociedade e diminuindo a distância entre o possível e o inacessível \cite{Scattone2002}. A Educação à Distância, por exemplo, permite o acesso à educação daqueles que não têm condições de frequentar uma instituição de ensino, pois através da internet apresenta perspectivas de cidadania para as pessoas com deficiência, principalmente para as que não podem locomover-se.

Conforme \cite{Scattone2002}, o desenvolvimento tecnológico, cada vez mais, oferece novos instrumentos para otimizar o manuseio do computador pelas pessoas com deficiência, proporcionando, dessa forma, a democratização do ensino, da informação e da socialização, além do desenvolvimento cognitivo e sócio­afetivo. Por tudo que foi exposto, fica evidente a validade da educação que se utiliza de tecnologia adaptada às necessidades especiais do educando. Para se assegurar a igualdade de direitos numa sociedade democrática, resta colocar em prática o direito de dispor desses recursos, a fim de que, mesmo com a diversidade, seja possível atingir o real sentido da educação para (com) todos.
